東九文化中心 結構柱螺絲帽鋼筋不達標

預計明年落成的東九龍文化中心被驗出結構柱的螺絲帽和鋼筋不合格。（梁志雄攝）

造價達四十一億元的東九龍文化中心預計明年落成，但卻被驗出結構柱的螺絲帽和鋼筋不合格，涉事工程總承建商正是沙中線紅磡站工程醜聞纏身的禮頓，建材供應商為「德士達太平洋有限公司」。民政事務局局長劉江華昨聲稱會高度重視事件，亦會聯同相關部門緊密處理，會否更換供應商仍有待了解情況後再決定，但未有回應項目會否因今次事件而延遲完工，禮頓則拒絕回應事件。

東九龍文化中心原址為牛頭角下邨，毗鄰九龍灣、觀塘商貿區及啟德發展區，項目落成後將設一個有一千二百個座位的演藝廳，可供各類大型表演，另設有一個五百五十個座位的三向式劇場等。

五樣本「永久延伸值」未合要求

建築署發言人表示指，德士達為有關工程提供約一千五百個螺絲帽以及完成絞紋的鋼筋，主要安裝在結構柱內。署方早前按既定程序取約一百五十個樣本及送交合資格的化驗所測試，發現當中有五個樣本的「永久延伸值」未能符合要求，該批未符合要求的物料並沒有在工程項目中使用。

發言人又指，五個未符合要求的樣本涉及三個批次物料，署方已從中額外抽取十個樣本安排化驗所覆檢。根據初步結果，其中兩個物料批次的樣本覆檢測試結果未符合要求，該些物料已搬離工地及已安排新物料的供應。署方將按程序重新抽取新物料的樣本及測試，並且已要求總承建商確保有足夠的新物料供應，以避免影響工程的進度。

德士達曾為多個工程提供螺絲帽及鋼筋，惟早前接連被踢爆螺絲帽不合格。於一三年提供予高鐵西九龍站的部分批次螺絲帽未能通過拉力及延展測試被棄用，因而停工四個月；啟德發展計劃第二期基礎設施工程亦有兩個批次螺絲帽的永久延伸測試不合格。

有資深土木工程師指如果工程採用「永久延伸值」不合格的鋼筋，鋼筋在混凝土結構內被拉長的幅度，將大於設計標準，周圍的混凝土可能會有更多裂痕，更可能會爆裂，在一定荷載下，鋼筋會較容易斷裂。螺絲帽和鋼筋在使用前被發現有問題是正常程序，估計可能材料或製造工序出問題。

究竟依家係咪唔會有一單工程達標

工程費爆錶， 但質量唔達標

真係食屎的工程界
你話貴但手工一流我都忍下
而家真係擺明係咁嫁啦

立即放寬標準！

我話OK就OK

乜又係你啊？禮頓

今次第2間coupler公司

該批未符合要求的物料並沒有在工程項目中使用

咁大塊地起樓好過啦

做咗個工程先驗啲料都係行規嚟㗎

理論上係要你驗完有report先用得既